\graphicspath{{Obrazy/zbiorDanych/}}

\chapter{Zbiór danych}

\section{Pochodzenie i charakterystyka danych}

Podczas analiz wykorzystano genom bakterii Escherichia coli\footnote{\texttt{GCF\_000005845.2\_ASM584v2}}, pobrany z bazy sekwencji genetycznych NCBI (National Centre for Biotechnology Information\footnote{\url{http://www.ncbi.nlm.nih.gov/genome/browse/reference}}). Średnia długość sekwencji E. Coli wynosiła 313 kodonów, natomiast odchylenie standardowe 213 kodonów, przy czym znacząca większość sekwencji miała mniej niż 600 kodonów, a tylko pojedyncze więcej niż 1600 (zob. rys. \ref{fig:daneDl}).

\begin{figure}
\begin{subfigure}{0.5\linewidth}
\includegraphics[width=\linewidth]{dlHist.png}
\caption{Zależność od długości sekwencji.}
\label{fig:daneDl}
\end{subfigure}
~
\begin{subfigure}{0.5\linewidth}
\includegraphics[width=\linewidth]{gcHist.png}
\caption{Zależność od względnej zawartości GC.}
\label{fig:daneGC}
\end{subfigure}
\caption{Histogramy przedstawiające rozkład liczebności sekwencji E. Coli w zależności od długości i zawartości GC. Znaczącą większość stanowią sekwencje średniej długości (od 100 do 400 kodonów), a także występuje wiele sekwencji bogatych w GC (o zawartości powyżej 50\%).}
\end{figure}

Dodatkowo sprawdzono rozkład liczby sekwencji w zależności od zawartości GC, ponieważ jak wspomniano w sekcji \ref{roz:dotychczasoweBadania}, występuje bardzo znacząca korelacja między tym parametrem a ryzykiem zmutowania w kodon stop. Z histogramu \ref{fig:daneGC} wynika, że znacząca większość sekwencji jest bogata w te dwa nukleotydy (ponad 68\% sekwencji zawiera więcej niż 50\% GC), jednakże jest także istotna liczba sekwencji o większej zawartości AT, a więc bardziej podatna na mutacje nonsensowne.

\begin{figure}
\includegraphics[width=\linewidth]{rozkladNukleotydow.png}
\caption{Frakcje nukleotydów w kolejnych prefiksach, losowo wybranych, przykładowych, sekwencji E. Coli. W początkowych fragmentach następują duże wahania ze względu na krótkość prefiksu, jednakże od około dwusetnego nukleotydu frakcje stabilizują się wskazując na brak regionów z większym udziałem któregoś z nukleotydów.}
\label{fig:nukleotydyWCzasie}
\end{figure}

Aby zbadać hipotezę, że komórka unika kodonów podatnych na mutacje nonsensowych, należało wykluczyć wpływ zawartości nukleotydów na tworzenie się regionów podatnych bądź nie na takie mutacje. W tym celu przeprowadzono analizy rozkładu frakcji nukleotydów w przykładowych sekwencjach E. Coli w zależności od długości prefiksu sekwencji i zobrazowano je na rys. \ref{fig:nukleotydyWCzasie}. Poza znaczącymi odchyleniami na początkach wykresów wynikającymi z krótkości prefiksów i tym samym niestabilności frakcji nukleotydów w tych prefiksach, nie zaobserwowano znaczących trendów. Po około 70 kodonach (210 nukleotydów) frakcje się stabilizują i pozostają na podobnym poziomie przez cały pozostały fragment sekwencji nie tworząc tym samym regionów o podwyższonych lub obniżonych używalnościach jakiegoś nukleotydu.

\section{Oczyszczanie}
Pobrane sekwencje zostały następnie oczyszczone przy pomocy skryptu pythonowego\footnote{\url{https://gitlab.com/lekcyjna/advanced-data-mining/-/blob/master/Projekt/src/readSequenceFunctions.py}}, z użyciem którego kolejno wczytywano sekwencje z plików, a następnie odrzucano te, które nie spełniały podstawowych własności sekwencji genetycznej, tzn:
\begin{itemize}
\item długość liczona w nukleotydach była niepodzielna przez 3
\item w środku sekwencji znajdowały się inne oznaczenia nukleotydów niż ATCG\footnote{Jako że odczyt sekwencji genetycznej (czyli sekwencjonowanie) nie jest procesem idealnym, to może się zdarzyć niejednoznaczność w odczycie. W takich sytuacjach do zapisu sekwencji wpisuje się literę odpowiadającą zbiorowi możliwych na tej pozycji nukleotydów. Przykładowo N oznacza, że na danej pozycji może znajdować się dowolny nukleotyd, a B oznacza ,,na pewno nie A`` \parencite{CornishBowden1985}}
\item w środku sekwencji znajdowały się kodony stop
\end{itemize}
Takie zasady filtrowania pozwoliły odrzucić geny, które nie zostały odczytane w czasie sekwencjonowania poprawnie, a także dużą część tak zwanych pseudogenów, czyli sekwencji, które pomimo tego, że wyglądają jak poprawne sekwencje kodujące białko, to nimi nie są. Dodatkowo w przypadku gdy na końcu sekwencji znajdował się więcej niż jeden kodon stop, nadmiarowe kodony były usuwane.


\section{Kodowanie}
Mając sekwencje genetyczne zapisane jako ciąg nukleotydów (czyli jako ciąg liter), zakodowano je do postaci numerycznej, tak by mogły służyć jako wejście dla algorytmów, które spodziewają się na wejściu liczb rzeczywistych. Kodowanie to było oparte o wiedzę domenową.

Dla dowolnego kodonu jest możliwym wyliczenie łącznego prawdopodobieństwa zmutowania tego kodonu w kodon stop. W tym celu potrzebna jest macierz mutacji nukleotydów. Można ją wyliczać osobno dla każdego genomu, albo zastosować ogólną macierz mutacji. W tym przypadku przyjęto to drugie podejście. W tabeli \ref{tab:macierzMutNukl} przedstawiono używaną podczas analiz macierz mutacji nukleotydów, przy tworzeniu której założono, iż tranzycje są dwa razy częstsze niż transwersje.

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Ogólna macierz mutacji nukleotydów z założeniem, że prawdopodobieństwo tranzycji jest dwukrotnie większe niż transwersji.}
\begin{tabular}{c|c|c|c|c}
& A & C & G & T\\
\hline
A & 0,75 & 0,0625 & 0,125 & 0,0625 \\
C & 0,0625 & 0,75 & 0,0625 & 0,125 \\
G & 0,125 & 0,0625 & 0,75 & 0,0625 \\
T & 0,0625 & 0,125 & 0,0625 & 0,75
\end{tabular}

\label{tab:macierzMutNukl}
\end{table}

Używając powyższej macierzy przejść można wyliczyć prawdopodobieństwo zmutowania dowolnego kodonu \(X_1X_2X_3\) w dowolny kodon stop \(S_1S_2S_3\) --- gdzie \(X_i\) oraz \(S_i\) to nukleotydy na pozycji \(i\) --- które będzie oznaczane przez \(P_{S_1S_2S_3}(X_1X_2X_3)\).
\begin{gather}
\label{wzr:ppbMutacjiKodonu}
P_{S_1S_2S_3}(X_1X_2X_3)=\prod_{i=1}^3 P_{mutN}[X_i,S_i]
\end{gather}
gdzie \(P_{mutN}[X_i, S_i]\) to prawdopodobieństwo zmutowania nukleotydu \(X_i\) w \(S_i\) określone w macierzy mutacji.

Korzystając ze wzoru \ref{wzr:ppbMutacjiKodonu} można wyliczyć łączne prawdopodobieństwo mutacji kodonu w kodon stop. W genomie E. Coli analizowanym w ramach tej pracy używana jest standardowa tabela kodu genetycznego (rys. \ref{fig:standardowaTabKoduGen}), w którym są trzy kodony stop: TAG, TAA, TGA. Prawdopodobieństwo zmutowania kodonu \(X_1X_2X_3\) w kodon stop można więc wyliczyć jako:
\begin{gather}
\label{wzr:ppbZmutowaniaKodonuWStop}
P_{stop}(X_1X_2X_3)=\sum_{K \in \{TAG, TAA, TGA\}} P_K(X_1X_2X_3)
\end{gather}

Dzięki powyższemu wzorowi zakodowano każdą sekwencję zapisaną w postaci literowej do ciągu liczb rzeczywistych, gdzie wartość w ciągu liczbowym na pozycji \(i\)-tej jest równa prawdopodobieństwu zmutowania \(i\)-tego kodonu z sekwencji w kodon stop obliczonego z użyciem wzoru \ref{wzr:ppbZmutowaniaKodonuWStop}.

\section{Wstępna obróbka danych}
\label{roz:wstepnaObrobkaDanych}

Po zakodowaniu sekwencji do postaci ciągów liczb rzeczywistych wyliczono średnią kroczącą dla każdej z sekwencji w celu jej wygładzenia. Szerokość okna została dobrana eksperymentalnie, poprzez sprawdzenie kilku różnych wartości z zakresu \(5 \ldots 50\). W wyniku tego została wybrana wartość \(20\), dla której stosunek ilości szumów do zachowanych informacji był najkorzystniejszy. Okien o długości powyżej \(50\) nie analizowano, ze względu na zbyt duży stosunek długości okna do średniej długości sekwencji, która wynosiła około 300.

Podczas wyliczania średniej kroczącej pomijano pierwszą wartość w ciągu (odpowiadającą kodonowi start) oraz ostatnią wartość (odpowiadającą kodonowi stop). Po wyliczeniu średniej, sprawdzono długość uzyskanych ciągów i odrzucono wszystkie te, których długość wynosiła mniej niż \(20\), czyli zostały pominięte wszystkie sekwencje genetyczne o długości mniejszej niż \(41\) kodonów.

W drugim kroku każda z sekwencji została indywidualnie ustandaryzowana, czyli przeskalowana tak by średnia z jej wartości wynosiła \(0\), a odchylenie standardowe \(1\). Dzięki temu uniezależniono występowanie wzorców używalności kodonów podatnych na mutacje nonsensowe od zawartości GC w sekwencji i genomie, bowiem tak jak było wspomniane w rozdziale \ref{roz:dotychczasoweBadania}, prawdopodobieństwo zmutowania w kodon stop jest większe w genomach gdzie występuje niska zawartość guaniny i cytozyny. Różnica ta może wynosić ponad rząd wielkości, z tego powodu podczas ewentualnych analiz genomu bogatego w GC przykładowa różnica prawdopodobieństwa 0.002 była by istotna, natomiast w przypadku analiz genomu ubogiego w GC, byłaby szumem, który należy zignorować. Ustandaryzowanie wszystkich sekwencji rozwiązało ten problem, ponieważ wartości po takim przetworzeniu są relatywne względem odchyleń występujących w sekwencji, a dzięki średniej wartości 0, możliwym było łatwe stwierdzenie, czy w danym regionie jest większe prawdopodobieństwo zmutowania w kodon stop (gdy wartość jest \(>0\)), czy mniejsze (gdy wartość jest \(<0\)) niż przeciętnie w sekwencji.




